\chapter{Desarrollo}
Para llevar a cabo el presente práctico se utiliza un montaje de tubo fluorescente como carga reactiva 
(de carácter inductivo). El diagrama esquemático de la figura \ref{fig:circ-fluor} corresponde al 
circuito utilizado.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Circuito Fluorescente) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/circuito.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Circuito de tubo fluorescente a ensayar}
        \label{fig:circ-fluor}
\end{figure}
El circuito anterior consta de un subcircuito de medición, entre la red eléctrica y los puntos A y B, y 
de la carga (balasto, arrancador y tubo fluorescente).

\section{Experimento 1: Medición de potencias del circuito}
Para la determinación de las tres potencias, se deben conocer los valores eficaces de tensión de alimentación, 
corriente sobre la carga (tubo fluorescente) y ángulo de desfasaje $\phi$ entre la corriente y la tensión, para 
lo que se emplean dos canales del osciloscopio, uno conectado entre los puntos C1 y M del circuito de la figura 
\ref{fig:circ-fluor} para la medición indirecta de la tensión de la red, y el segundo canal entre los puntos 
C2 y M (caida de tensión en la resistencia de 1$\Omega$) para la medición de la corriente hacia la carga ya 
que por ley de Ohm, en el resistor de 1$\Omega$, la corriente será igual a la caida de tensión en la misma. 
La medición de la diferencia de fase se realiza a través de la figura de Lissajouss observada en el modo X-Y 
del osciloscopio. El circuito de medición está dado por la figura \ref{fig:circ-med}.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Circuito Medicion) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/circ-med.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Circuito de medición}
        \label{fig:circ-med}
\end{figure}
Utilizando las herramientas de medición del osciloscopio, se obtienen los valores de tensión pico a pico 
y eficaz del canal 1 y del canal 2 (corriente a través de la carga). Los datos obtenidos se encuentran en 
el cuadro \ref{tab:ten-cor-obt}.

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			 & Sens. (V/div) & $V_{PaP}$ & $V_{ef}$ e $I_{ef}$\\
			\hline \hline
			Canal 1 & 0,2 & 0,968 & $I_{ef} = 0,3323 A$\\
			\hline
			Canal 2 & 20,0 & 66,4 & $V_{ef} = 22,91 V$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Valores de tensión y corriente obtenidos}
	\label{tab:ten-cor-obt}
\end{table}
\subsection{Factor de potencia}
El ángulo de desfasaje entre la tensión y corriente se puede obtener a partir de la figura de Lissajouss 
construida por el osciloscopio. Esta tiene una apariencia similar a la de la figura \ref{fig:liss-a-obtener}.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Figura Lissajouss a obtener) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./oscilogramas/lissaobtener.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Figura de Lissajouss a obtener}
        \label{fig:liss-a-obtener}
\end{figure}

\newpage
Mediante el empleo del modo X-Y del osciloscopio se obtiene la figura de Lissajouss correspondiente para el 
desfaje entre tensión y corriente. La figura \ref{fig:liss-obtenida} muestra el oscilograma obtenido.

Para la obtención del ángulo entre corriente y tensión se miden mediante cursores, los valores 
A y B.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Figura Lissajouss obtenida) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./oscilogramas/modoxy.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Figura de Lissajouss obtenida}
        \label{fig:liss-obtenida}
\end{figure}

Los valores obtenidos de la figura \ref{fig:liss-obtenida} son:

\begin{itemize}
	\item $A = 61,2$
	\item $B = 64,8$
\end{itemize}


Luego el factor de potencia, $cos(\phi)$, está dado por:
\begin{equation} \label{eq:cos}
	\cos(\phi) = \sqrt{1-\Big(\frac{A}{B}\Big)^2} = \sqrt{1-\Big(\frac{61,2}{64,8}\Big)^2}
\end{equation}

$$\boxed{\cos(\phi) = 0,33}$$

El gráfico correspondiente al dominio del tiempo, donde puede observarse claramente el desfasaje entre 
tensión (linea discontinua) y corriente (linea continua) es el de la figura \ref{fig:graf-tiempo-1}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Figura dominio tiempo 1) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./oscilogramas/modoytdisc.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Gráfico en el dominio del tiempo}
        \label{fig:graf-tiempo-1}
\end{figure}

Los valores $sen(\phi)$ y $tan(\phi)$ también son calculados a partir de los valores 
de A y B para la posterior obtención de potencias.

\begin{equation} \label{eq:sen}
	\sen(\phi) = \frac{A}{B} = \frac{61,2}{64,8}
\end{equation}

$$\boxed{\sen(\phi) = 0,94}$$

Luego:

\begin{equation}
	\tan(\phi) = \frac{\sen(\phi)}{\cos(\phi)} = \frac{0,94}{0,33}
\end{equation}

$$\boxed{\tan(\phi) = 2,87}$$

\subsection{Potencias}
Como se ha mencionado anteriormente un circuito de corriente alterna con elementos reactivos produce tres 
potencias: activa, reactiva y aparente.
\\~\\
\underline{Potencia Aparente (S):}
\begin{equation}
	S = V_{ef} * I_{ef} = 229,1V * 0,33A
\end{equation}
$$\boxed{S = 76,129VA}$$
\\~\\
\underline{Potencia Activa (P):}
\begin{equation}
	P = V_{ef} * I_{ef} * \cos(\phi) = 229,1V * 0,33A * 0,33
\end{equation}
$$\boxed{P = 25,01W}$$
\\~\\
\underline{Potencia Reactiva (Q):}
\begin{equation}
	Q = V_{ef} * I_{ef} * \sen(\phi) = 229,1V * 0,33A * 0,94
\end{equation}
$$\boxed{Q = 71,9VAr}$$

Se puede observar que la carga analizada produce una grán componente de potencia reactiva, esto indica un 
muy bajo rendimiento que implicaría un importante sobredimesionamiento de conductores y fuente de energía 
a grandes escalas (en una planta).

En la siguiente sección se corrige el factor de potencia, lo que ocasionará una grán reducción de la componente 
reactiva (y por consiguiente la aparente); potencia desperdiciada.

\section{Experimento 2: Corrección del factor de potencia}
Para corregir el factor de potencia, se debe agregar un capacitor en paralelo con la carga para compensar el 
desfasaje entre la tensión y la corriente, debido a que la misma es de tipo inductiva. La expresión para 
obtener el valor del condensador a acoplar es:

\begin{equation} \label{eq:cap}
	C = \frac{P * \tan(\phi)}{V_{ef}^2 * \omega}
\end{equation}

Donde $\omega = 2*\pi*f$. Luego:

$$C = \frac{P * \tan(\phi)}{V_{ef}^2 * 2*\pi*f}$$
$$C = \frac{25,01W * 2,87}{(220V)^2*2*\pi*50Hz}$$
$$\boxed{C = 4,73\mu F}$$


En este momento, el capacitor calculado y conectado en paralelo con la carga, se encuentra 
intercambiando energía con la componente inductiva de la carga, de forma oscilatoria, reduciendo la 
potencia ingresante desde la red. Los nuevos valores medidos de \textbf{tensión}, \textbf{corriente} 
y \textbf{potencia aparente} son:

$$V_{ef} = 229,1V$$
$$I_{ef} = 0,134A$$
\\
$$S = V_{ef} * I_{ef} = 229,1V * 0,134A$$
$$\boxed{S = 30,7VA}$$
